\documentclass[11pt]{article}
\input{_preamble}
\begin{document}

\tptitre{0}{00}{Syllabus --- Parcours de TP : simulation accélérée par IA}{lecture : 15 min}

\noindent Ce parcours de travaux pratiques te mène, étage par étage, vers le profil visé :
\emph{modéliser la physique, l'accélérer par apprentissage automatique (ML), et savoir quand le
modèle décroche du réel} --- le c\oe{}ur du métier chez \textbf{CAE}. Chaque TP est autonome, à faire
au fur et à mesure, et produit un livrable concret.

\begin{objectifs}
\begin{itemize}[leftmargin=1.4em,nosep]
  \item Comprendre la \textbf{logique du parcours} et l'ordre des 4 étages.
  \item Savoir \textbf{comment travailler} un TP (théorie $\rightarrow$ calcul main $\rightarrow$ code $\rightarrow$ validation).
  \item Connaître les \textbf{livrables} attendus et la grille d'auto-évaluation.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\section{Le fil rouge}
Un seul fil traverse les 4 étages : \textbf{la simulation accélérée par ML + validation physique}.
Tu ne fais pas \og{}4 sujets séparés\fg{} ; tu fais \emph{une compétence, prouvée 4 fois}, sur des
domaines physiques de plus en plus larges.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{>{\bfseries}c >{\raggedright\arraybackslash}p{4.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{6.3cm}}
\toprule
Étage & Domaine & Aboutissement (projet portfolio) \\
\midrule
1 & Structures / FEA & Surrogate d'un solveur EF + validation physique \\
2 & CFD / aérodynamique & Surrogate remplaçant des heures de calcul fluide \\
3 & Dynamique du vol / systèmes & Modèle de comportement + détection d'écart modèle/réel \\
4 & Jumeau numérique & Intégration physique + données capteurs + ML \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Étage 1 --- Structures / FEA : la liste des TP}
On commence ici car c'est le prolongement direct de ta conception mécanique, et ça bâtit le
squelette réutilisé partout ensuite (discrétisation, maillage, solveur, convergence, validation).

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{>{\bfseries}c >{\raggedright\arraybackslash}p{5.5cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{6cm}}
\toprule
TP & Titre & Compétence-clé \\
\midrule
1.1 & Flexion d'une poutre : la vérité-terrain analytique & Euler-Bernoulli, domaine de validité d'un modèle \\
1.2 & Premier solveur EF 1D (barre en traction) & Matrice de rigidité, assemblage, conditions aux limites \\
1.3 & Solveur EF de poutre + étude de convergence & Maillage, convergence, comparaison à l'analytique \\
1.4 & Du solveur au \emph{surrogate model} & Échantillonnage, régression, évaluation \textbf{honnête} \\
1.5 & Quand le surrogate ment : détection hors-domaine & Garde-fou physique (le projet phare, axe 1) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent\textit{Les TP des étages 2 à 4 seront produits au fur et à mesure de ta progression.}

\section{Comment travailler un TP}
Chaque TP suit la même structure, pensée pour ancrer le réflexe d'ingénieur :
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item \textbf{Rappel théorique} --- les formules et leurs \emph{hypothèses} (donc leurs limites).
  \item \textbf{Calcul à la main} --- pour comprendre avant de coder. Ne saute jamais cette étape.
  \item \textbf{Code Python} --- tu complètes un squelette, tu n'attends pas une solution toute faite.
  \item \textbf{Validation} --- tu compares ta sortie à la vérité-terrain et tu juges l'écart.
  \item \textbf{Le pont vers l'IA} --- comment cette brique servira au surrogate / à la critique de l'IA.
\end{enumerate}

\begin{piege}
La tentation sera de coder tout de suite. \textbf{Résiste.} Toute la valeur de ton futur profil
vient de ta capacité à \emph{juger} un résultat --- ce qui suppose d'avoir fait le calcul à la main
au moins une fois. Le code sans la physique, c'est exactement le piège que l'IA tend aux ingénieurs.
\end{piege}

\section{Grille d'auto-évaluation (à la fin de chaque TP)}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{10cm} c}
\toprule
Critère & Acquis ? \\
\midrule
Je sais énoncer les hypothèses du modèle et donc son domaine de validité & $\square$ \\
J'ai retrouvé le résultat analytique à la main & $\square$ \\
Mon code reproduit le résultat analytique (écart $<$ 1 \%) & $\square$ \\
Je sais expliquer \emph{pourquoi} un écart apparaît & $\square$ \\
Je vois le lien avec l'étape \og{}surrogate / critique de l'IA\fg{} & $\square$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vfill
\begin{center}\small\itshape Prochain document : \textbf{TP 1.1 --- Flexion d'une poutre : la vérité-terrain analytique}.\end{center}

\end{document}
